La luna llena cayó en la víspera de Navidad de este año. Seguí a la antigua práctica del yoga de "ayuno seco" en esta luna llena, ya que trato de hacer en todas las lunas llenas. Segun los yoguis, el dia mas optima para ayunar es 3 dias antes de la luna nueva y la luna llena, que es lo mismo comoo 11 dias despues de la luna nueva y la luna llena.  En India este dia se llama <em>ekadashi</em>, o "onciava dia."  Tambien, los dias de la luna llena y la luna nueva son dias buenas para ayunar.

Un ayuno breve de 24 horas sin comida y agua es muy beneficioso para la mente y el cuerpo. Mientras descansa los órganos digestivos del cuerpo rápidamente puede deshacerse de las toxinas innecesarias. La presión ligeramente excesiva en la glándula pineal en la luna llena se reduce en, literalmente, la desecación de los fluidos en el cuerpo. Para los hombres, un ayuno seco y corto ayuda a mantener la producción de fluido seminal en jaque, que es la forma biológica más efectiva de mantener a los deseos sexuales más mansos. Monjes célibes realizan esta ayuno 4 veces al mes. Personas casadas o solteros deben ayunar en los ekadashis, mientras los monasticos deben ayunar en los dias de la luna llena y la luna nueva tambien.  4 ayunos por mes hace que este estilo de vida más cómodo y adaptable para monasticos. Practiqué esto en mi juventud y sigo haciendolo al menos dos veces al mes. En lugar de sentirse débil, en realidad uno se vitaliza y purifica por estos ayunos. La meditación es ayudado como la mente se siente puro y ligera después de un buen ayuno. Mantener el cuerpo y la mente pura es la mejor defensa contra todas las enfermedades. También es bueno para sincronizar una actividad humana con un ritual práctica en armonía con las fases de la luna.

Los que practican sinceramente este yoga siempre hacen algo bueno en el mundo.
